最暴動的酒竟然是它 - 畢明

最暴動的酒竟然是它 - 畢明

七月有點像獅子，受了傷的。可能是天氣影響，可能是賴地硬，忽然想：世上最暴力的酒是什麼？又或者，最勇武的呢？

竟然有朋友問：「暴動」喝什麼酒好？那一刻我真有點想打人，但我沒有，因為沒幽默感的人很恐怖。但＂Not funny＂二字，已分別寫在我的左右眼，並送了他一白眼。

這問題很快有答案了，而且非常確定，我認為是：香檳。

不是因為偉大的俄國作家Chekhov臨死也要喝香檳，且一杯乾盡，便死了。根據她太太親身見證的敍述，那夜，久病的他人生第一次主動要求召醫生到診，醫生來到便為他要了香檳。他拿過、坐起，大聲用德文對醫生說「我要死了」，然後轉過臉去望着妻子溫柔的微笑，把香檳一飲而盡，便靜靜辭世了。

當然也不是說香檳酒塞衝出來的一下很粗暴。正宗又高級的開香檳之道，酒塞離開瓶口時，是近乎裝了滅聲器的。＂Tss＂的一聲，輕、淺、短得不覺，文華酒店Krug Room的Maître d Thibaud Antoine先生每次為客人開香檳，都是這樣幽雅的。

說香檳最暴最勇武，因為歷史，一段段為人忽略的暗黑歷史。在矜細泡沫的DNA裏，充滿着戰爭、衝擊和創傷。在《Champagne：How the World's Most Glamorous Wine Triumphed Over War and Hard Times》一書裏，作者Don Kladstrup 和Petie Kladstrup便提到，世上最大的諷刺是，「香檳作為代表着好時光及友情的酒，它的發源地卻飽歷人類史上最苦難的大戰」。

此外還有1910至1911年，著名的「香檳暴動」（Champagne Riots）。

或許，香檳本身的確有點暴烈，儘管同時溫柔。古時，香檳被稱為＂Devil's wine＂（上周寫＂Crazy wines＂黐線之後到惡魔是常識吧），因製造泡沫的技術尚未能掌握，釀造的過程很危險又說不準，爆樽傷人時有發生，釀酒師造酒時，需配戴一個類似粗糙版棒球捕手的頭盔才可工作。一爆樽，玻璃四飛，可能像被粗糙版的布袋彈擊中吧。

好些年前，第一次到香檳區，探探好朋友的香檳莊，看看葡萄園，也見識一下著名大莊的顯赫，旅程中留下最深刻印象的，是香檳區的戰爭歷史，遺留下的殘缺廢墟，也留下故事，千百年後看仍透現史詩式觸目驚心。

Kladstrup的書一開始，便寫到羅馬人於A.D 451，在香檳戰勝了以殘暴兇悍見稱、戰無不勝的Attila the Hun。那一役，被譽為人類史上最血腥的戰役之一，一天之內，超過20萬將士陣亡，屍橫遍野，＂la Champagne, a region that has been drenched with more blood than perhaps any other place on earth＂。也有歷史學家說過：＂Champagne has suffered an overdose of invasions＂。一個不斷強悍地守衛領土而生還有成的地方。

Champagne Riots呢，大概說明，有不公義的地方，便容易發生暴動，1910、11年，香檳區葡萄農慘過六月飛霜，前後4年，天氣不似預期，葡萄失收，又逢葡萄蚜瘟疫，生活艱難。民怨沸騰，更因葡萄農受盡官商勾結的迫害和欺壓。那時葡萄農很少自己釀酒，grower champagnes不多，收成都賣給大酒商大酒莊釀酒。由於香檳聲望日隆，商人有利可圖便無恥，本地葡萄供應量少便從法國其他地區如Loire Valley或Languedoc、甚至從德國西班牙運來水貨葡萄，不惜釀造faux Champagnes（假香檳）賺到盡，山寨嚴重損害本土利益。

官府不理，不立法約束，葡萄農始終無法光復Champagne。由於酒商少葡萄農多，商人們還合謀圍標定價，肆意壓低葡萄售價；更有些負責替酒商和葡萄農議價交易的專員，他們不但明目張膽收受酒商的賄賂，而且能把價格壓得越低，專員的收入越高。當時，原則上香檳只需有51%的葡萄是來自本區便可，有些奸商劣商，離譜得混入蘋果和梨子的汁來造酒！香檳被品質謀殺，本土又長期被剝削。

不公義到了頂點，葡萄農要爆了，騷亂先在兩個城鎮爆發，葡萄農佔領了從區外運送葡萄來的貨車，把所有水貨葡萄投河，又大舉直搗出名造假香檳的酒莊，怒吼＂A bas les fraudeurs＂ （Down with cheaters）。忍無可忍被迫上絕路的他們，走到大酒商的家洗劫、搶掠，然後放火燒村，是真正的暴動。地區政府急打電報到巴黎要求支援說：我們處於內戰了！

為了平息民憤，避免暴力事件再發生，法國政府提出了妥協方案，又和各葡萄農、酒商努力磋商，更為杜絕圍標，制定了葡萄分級定價機制，積極回應訴求，對正下藥，不視此為示弱。當不公義得到修正，社會亦慢慢回復了秩序。

歷史肯定了，香檳區有今天的成就，釀造法有公義有制度有監管，＂was largely a result of these riots＂。歷史總似曾相識，不少世界的進步，始於暴動。

人類，政府，竟然仍不能解決未燃，從中獲取教訓。

IG: budmingbudming

畢明
電郵 :budming@yahoo.com

上一則
上一則
層壓式賣警 (陳沛敏)

下一則
下一則
歡迎叫暖水的餐廳 (葉一南)